【factcheck假新聞】【連環大炒車】邊撚度有27個專家響lancet聯署譴責陰謀論？

【轉自fb friend】

Tl;dr
麻煩各位記者朋友
下次cite paper前
記得睇左篇paper講乜先
——————————————
呢兩日唔少新聞都話「周三2月19日，27個公共衛生專家聯署對新冠病毒並非自然源起的陰謀論予以強烈譴責。」

例如
健康資訊網站「醫。思維」之文章

聲稱港大教授潘烈文（Poon Lit Man）有份聯署，並引用lancet呢篇名為“Tracking online heroisation and blame in epidemics”論文
)30033-5/fulltext#coronavirus-linkback-header

至於最早相關消息來自HK01

但係並唔係引用“Tracking online heroisation and blame in epidemics”，而係引用lancet呢篇名為“Challenges of coronavirus disease 2019”嘅論文

問題就來了
1.
”Tracking online heroisation and blame in epidemics“呢篇論文
作者只有5人，完全唔係啲乜嘢「來自8個國家和地區的27名知名公共衞生專家」聯署
更加完全無「對新冠病毒並非自然源起的陰謀論予以強烈譴責」

有關陰謀論（conspiracy）嘅字眼只係出現2次，都係叫政府密切留意網上謠言。甚至篇文仲提醒政府透明度嘅重要性，指唔單止要留意陰謀論，亦都要留意衛生機構自己有無做好溝通
// Searching for someone to blame is part of the process of making sense of any disaster, akin to the phenomenon of moral panic. Conspiracy theories and misinformation are already circulating in traditional and social media about COVID-19. Thus, it is important to track the evolving dynamics of blame in real time, both to correct inaccurate information and to respond to online scapegoating.//
// Qualitative analysis can also identify issues in authorities' handling of crises, which crystallise around transparency. For instance, discussions can coalesce not only around conspiracy theories but also around real uncertainties and blind spots in health authorities' communications.//

2.我上lancet嘅網站搜尋2月19日publish嘅paper
亦都唔見類似嘅嘢

3.
至於HK01嘅報導就無咩問題嘅，基本上都係譯返篇paper
但亦都係完全無提及乜嘢「來自8個國家和地區的27名知名公共衞生專家聯署對新冠病毒並非自然源起的陰謀論予以強烈譴責」

結論：
係久違嘅連環炒車啊

備註：
用google新聞搜尋關鍵字「潘烈文」，類似報導有：
中時電子報

東網：

香港電台

蘋果日報

但係佢哋好多都無cite source，都係互相抄襲

類似連環炒車情況之前都試過㗎
孟加拉難民強暴女高中生 法國法院以文化不同判無罪

→ factcheck

傳播途徑la manch libre→ voice of europe→ wnd→ 自由時報--> 連登

人類總是犯重複錯誤

push

英文都炒車

講緊依篇呀嘛
)30418-9/fulltext

全世界新聞報紙炒車

"We stand together to strongly condemn conspiracy theories suggesting that COVID-19 does not have a natural origin. "

屌係我柒左

昨晚睇post講statement好似係呢篇:)30418-9/fulltext

師兄英文唔好就睇定啲先出post 。叫人唔好炒車但自己炒到飛起

拉

唔好灰
有fact check精神已經好難得

你唔信係一回事
但假新聞根本唔應該見街

等睇呢班專家提出理據

當初指出武肺係人為 , 專家都有提供理據 , 但呢班專家並未提供武肺非人為嘅理據 , 起碼應該反駁武肺被認為係人為嘅論點

因為啲新聞source完全無引用呢篇文
反而引用錯嘅就大把